<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 26</title>
            <author ref="#PsAugustine">Ps. Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>           <resp>Continued OCR correction</resp>         </respStmt>         <!--<respStmt>                <p>Derived from Initial OCR correction in          https://raw.githubusercontent.com/OpenGreekAndLatin/patrologia_latina-dev/8c651f859f821f0868755596f1a513946ca25350/volumes/PL40/PL40.xml</p> -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 26</title>
               <date when="2021-04-11">April 11, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-04-11" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="y7898a-d1e1418">
            <head xml:id="y7898a-d1e1418-Hd1e107">Quaestio 26</head>
            <p xml:id="y7898a-d1e1418-d1e110">QUAEST. XXVI. Primum diem spiritualem astruis
      <lb ed="#PL"/> esse creaturam, et quomodo habuit vespere et mane
      <lb ed="#PL"/>
      (Ibid., 5) ?</p>
            <p xml:id="y7898a-d1e1418-d1e117">RESP. Omnis creatura antequam tempore suo fie­
      <lb ed="#PL"/> ret, in ipso Dei Verbo prius erat ab Angelis cogno­
      <lb ed="#PL"/> scenda, et sic suo tempore faCienda. Quapropter ipsa
      <lb ed="#PL"/> creaturae cognitio in semetipsa vespera, in Deo erat
      <lb ed="#PL"/> mane : quia plus videtur ipsa creatura in Deo, quam
      <lb ed="#PL"/> in se ipsa videatur. Creatura plus scilicet videtur in
      <lb ed="#PL"/> arte qua facta est, quam ipsa in se ipsa quae facia est.
      <lb ed="#PL"/> Propterea enim ait evangelista Joannes, Quod faclum
        <lb ed="#PL"/> est, in ipso vita erat (Joan. 1,3, 4). Oinnia ergo quae .
      <lb ed="#PL"/> facta sumit, et vitam non habent, in ipso Verbo Dei
      <lb ed="#PL"/> vita sunt, in se ipsis vita non sunt. Coelum, terra,
      <lb ed="#PL"/> lapis, vitam non habent, et tamen in Den via sunt.
      <lb ed="#PL"/> Vivunt igitur in Deo sine initio, atque incomtnutabili­
      <lb ed="#PL"/> ter omnes rationes creaturarum. Ac per hoc plus vi.
      <lb ed="#PL"/> dentur ab Angelis sanctis in Verbo Dei ubi sunt vita,
      <lb ed="#PL"/> quam in se ipsis; quia scientia Angelorum in compa­
      <lb ed="#PL"/> ratione Dei quodam modo vesperascit. Sic ergo in
      <lb ed="#PL"/> cognitione' spirituum, dies primus; incognitione fir­
      <lb ed="#PL"/> mamenti, secundus; in cognitione discretionis terras
      <lb ed="#PL"/> ac maris, lerlius; in cognitione solis ac lunae et stella­
      <lb ed="#PL"/> rum, quartus; in cognitione reptilium et volatilium,
      <lb ed="#PL"/> quintus; in cognitione jumentorum et ferarum vel
      <lb ed="#PL"/> hominis, sextus. Neque enim diei unius, quem intel­
      <lb ed="#PL"/> ligimus naturam spiritualium creaturarum , id est,
      <lb ed="#PL"/> angelicarum, sexies facta cognitio, sex dies fecit,
      <lb ed="#PL"/> propter senarii numeri perfectionem. Sed de numeri
      <lb ed="#PL"/> senarii perfectione aliquid tibi ex Scripturis sanctis
      <lb ed="#PL"/> colligam. Libens adesto, et te totam ad audiendum
      <lb ed="#PL"/> prepara. Unum in numeris dividi non potest: ab ipso
      <lb ed="#PL"/> enim surgit omnis numerus. Ergo duo dividi possunt:
      <lb ed="#PL"/> sed pars corum unum est. Igitur divisio duorum in bis
      <lb ed="#PL"/> unumest: divisio mum in ter unum est. Quid autem
      <lb ed="#PL"/> aliud hie numerus ostendit, nisi Trinitatem qu;e Deus
      <lb ed="#PL"/> cst? quae quamvis tres sint personae, unum creduntur
      <lb ed="#PL"/> in unitate naturae. Quatemarius duas partes habet:
      <lb ed="#PL"/> nam quarta ejus, unum; mediaejus, duo. Unum vi­
      <lb ed="#PL"/> delicet et duo tria sunt. Ecce partes suas; nec ultra
      <lb ed="#PL"/> excrescit, nec completur; ct ideo imperfectus est nu­
      <lb ed="#PL"/> merus, Quinarius non habet nis! unum, quod est
      <lb ed="#PL"/> quinta ejus. Senarius ergo numerus perfectus est,
      <lb ed="#PL"/> quia partibus suis completur : habet enim unum,
      <lb ed="#PL"/> quod est sexta pars ejus; duo, quae sunt tertia; tria,
      <lb ed="#PL"/> quae sunt media. Unum ergo, duo, et tria, sex faciunt.
      <lb ed="#PL"/> lucoque propter hujus numeri perfectionem, sex die­
      <lb ed="#PL"/> hus operatus est Deus omnem creaturam. Tres ergo
      <lb ed="#PL"/> hae partes senarii numeri demonstrant nobis Trinila­
      <lb ed="#PL"/> tam Deum, in trinitate numeri, mensurae, et ponderis, 
      <lb ed="#PL"/> fecisse omnem creaturam. Plurimum valEre senarit
      <lb ed="#PL"/> numeri perfectionem, in Scripturis san ctis frequenter
      <lb ed="#PL"/> reperimus, praesertim in morte Domini simpla, et in
      <lb ed="#PL"/> resurrectione ejus simpla, et in morte nostra dupla ,
      <lb ed="#PL"/> et in resurrectione nostra dupla1. Mors itaque Domini
      <lb ed="#PL"/> nostri Jesu Christi non fuit in anima, sed in carne
      <lb ed="#PL"/> sola. Mors vero nostra non in carne solum, sed et in
      <lb ed="#PL"/> anima : in anima propter peccatum, in earne propter
      <lb ed="#PL"/> poenam peccati. Ille vero quia peccatum non habuit,
      <lb ed="#PL"/> In aniina non est mortuus, nisi tantum in carne; et
      <lb ed="#PL"/> hoc propter similitudinem carnis peccati, quam de
      <lb ed="#PL"/> Adam traxerat. Igitur simpla ejus mors profuit duplae
      <lb ed="#PL"/> nostrae, et simpla ejus resurrectio duplae nostre re­
      <lb ed="#PL"/> surrectioni profuit. Est etenim mors carnis ejus et
      <lb ed="#PL"/> resurrectio ejus, mors carnis nostrae et resurrectio
      <lb ed="#PL"/> ejus, et mors anim;e nostra; et resurrectio ejus. Mors
      <lb ed="#PL"/> autem carnis ejus cl resurrectio cjus, duas mortes
      <lb ed="#PL"/> nostras et duas resurrectiones nostras significat. Unde
      <lb ed="#PL"/> si addas ad unam mortem Domini et unam resurre­
      <lb ed="#PL"/> ctionem ejus, quae duo faciunt, quatuor, hoc est, duas
      <lb ed="#PL"/> mortes et duas resurrecliones nostras, sex fiunt. Ideo­
      <lb ed="#PL"/> que simplum Domini bis, et duplum nostrum his, tria
      <lb ed="#PL"/> bis sum; et tria bis secundum quod supra diximus,
      <lb ed="#PL"/> partes sunt unde senarius numerus est. Nam et tri­
      <lb ed="#PL"/> ginta sex horae quibus Dominus fuit in inferno, huic
      <lb ed="#PL"/> simplo et duplo congrunnt. Duodecim ergo horae fue­
      <lb ed="#PL"/> runt diurnae. et viginti quatuor nocturnae. Item \ iginti
      <lb ed="#PL"/> quatuor ad duplam mortem nostram concinunt, et
      <lb ed="#PL"/> illae duodecim horae ad mortem Domini simplam. Re­
      <lb ed="#PL"/> vera enim et nativitas ejus senarium numerum habet.
      <lb ed="#PL"/> Q ladraginta enim et sex annis aedificatum esse tem­
      <lb ed="#PL"/> plum asserunt Judaei in Evangelio , quod intelligitur
      <lb ed="#PL"/> de corpore Domini (Joan. II. 20,21). Q adraginta et
      <lb ed="#PL"/> sex anni pro diebus positi sunt. Quadraginti et sex
      <lb ed="#PL"/> diebus dicunt infantem formari in utero, et subinde
      <lb ed="#PL"/> in diem parturitionis augmentari. Quadragies scxies
      <lb ed="#PL"/> quippe seni, fiunt ducenti septuaginta sex, qui faciunt
      <lb ed="#PL"/> menses novem et dies sex I. Computa ergo ab octavo
      <lb ed="#PL"/> calendas aprilis quando passus est Dominus ( nam et
      <lb ed="#PL"/> tunc etiam creditur fuisse conceptus), usque in diem
      <lb ed="#PL"/> octavum calendas januarii, et reperies dies ducentos
      <lb ed="#PL"/> septuaginta sex, qui constant pe r senarium numerum.
      <lb ed="#PL"/> Quid de illa muliere in Evangelio, quan decem et
      <lb ed="#PL"/> octo annis curvaverat satanas, quam sanavit Domi­
      <lb ed="#PL"/> nus, dicemus (Luc. XIII, 11-13) ? quia et ipsi anni se­
      <lb ed="#PL"/> narium numerum halent. Ter enim seni octodecim
      <lb ed="#PL"/> suut. Illa itaque mulier inteiligitur figurare genus
      <lb ed="#PL"/> humanum, quod sexta aetate saeculi a captivitate dia­
      <lb ed="#PL"/> boli Redemptor noster Dominiis Jesus liberavit. Pri­
      <lb ed="#PL"/> ma aetas est ab Adam usque ad Noe. Sccunda aetas
      <lb ed="#PL"/> est a Noe usque ad Abraham. Tertia, ab Abraham
      <lb ed="#PL"/> usque ad David. Quarta, a David usque ad transmi­
      <lb ed="#PL"/> grationem Bahylunis. Quinta, a transmigratione Ba­
      <lb ed="#PL"/> bylonis usque ad adventum Domini nostri Jesu Chri­
      <lb ed="#PL"/> sti. Sexta quae nunc agitur, donec Excelsus veniat ad
      <lb ed="#PL"/> judicium. Sexta igitur aetate saeculi reformatur genus
      <lb ed="#PL"/> humanum ad imaginem Dei. Profecto enim anni de­
      <lb ed="#PL"/> cem et octo, non solum sex aetates, sed eliam tria
      <lb ed="#PL"/> tempora evidenter demonstrant : unum scilicet ante
      <lb ed="#PL"/> Legem, alterum sub Lege. tertium sub gratia Igitur
      <lb ed="#PL"/> et ipse annus senario numero continetur. Habet euim
      <lb ed="#PL"/> dies trecentos sexaginta quinque. Sexies autem sexa­
      <lb ed="#PL"/> geni, sunt, trecenti sexaginta. Remanent profecto dies
      <lb ed="#PL"/> quinque et quadrans: Quinque autem dies sexies,
      <lb ed="#PL"/> sunt mensis. Tamen etiamsi illum quadrantem pro
      <lb ed="#PL"/> die ponas, a parte totum, sex faciunt. Eccc quantum
      <lb ed="#PL"/> nie Dominus adjuvit, de seuarii numeri perfectione,
      <lb ed="#PL"/> etsi non quantum volui, tamen quantum potui, red­
      <lb ed="#PL"/> didi rationem.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>